# Часик практики

## Часть 1
0. Создать структуру "точка", задающую точку на декартовой плоскости. Координаты - вещественные числа.

1. Создать класс "прямоугольник". Задать поля: например, координаты левого верхнего угла, ширину, высоту.
   Создать методы для получения углов прямоугольника, его ширины, высоты и центра.
   Создать методы для изменения ширины и высоты прямоугольника, сохраняющие неизменным его центр.

2. В main создать два объекта класса "прямоугольник". Создать функцию для печати координат центра прямоугольника. 
   Напечатать для каждого из созданных прямоугольников координаты его центра. Собрать и запустить программу.

3. Создать константную ссылку на один из прямоугольников. Попытаться изменить ширину этого прямоугольника, используя константную ссылку.
   Попробовать добавить ключевое слово const в конце объявления метода изменения ширины.

4. Создать класс "круг". Задать поля, конструктор(ы). Создать методы для получения радиуса, диаметра, центра.

5. В main создать три объекта класса "круг". Создать функцию для печати координат центра круга. Напечатать для каждого из кругов
   координаты его центра. Собрать и запустить программу.

## Часть 2

К этому моменту должны появиться две похожих функции печати координат центров кругов и прямоугольников. 

1. Сделать имена функций одинаковыми, чтобы функции не отличались ничем, кроме типов аргументов. 
   Теперь в main мы можем вызывать функцию печати координат центров для объекта независимо от того, круг это или прямоугольник.
   Функции с одинаковым названием, но разными аргументами, называются перегруженными. Через перегрузку функций в C++ поддержан [ad-hoc полиморфизм](https://ru.wikipedia.org/wiki/Полиморфизм_(информатика)#Ad-hoc-полиморфизм).
   Обычно такой тип полиморфизма используется, когда реализации функций отличаются для разных типов.

2. Будем убирать дублирование кода в функциях печати центра.
   Создать чисто абстрактный класс (интерфейс) "фигура", объявив в нём функцию для получения центра фигуры.
   Отнаследовать от него классы прямоугольника и круга. 

3. Удалив одну из функций печати координат центра, изменить другую так, чтобы она принимала константную ссылку на класс "фигура".
   Собрать и запустить программу. С помощью наследования от общего класса в C++ поддерживается
   [полиморфизм подтипов](https://ru.wikipedia.org/wiki/Полиморфизм_(информатика)#Полиморфизм_подтипов): одна и та же
   функция работает с разными типами, если они отнаследованы от одного предка. Если такой предок содержит виртуальные функции,
   то его потомки могут переопределить их. После этого при вызове для каждого из подтипов будет вызываться функция соответствующего 
   класса: потомка, если этот потомок переопределил функцию, и предка, если нет. 

4. Добавить ключевое слово override при объявлении переопределённой функции в классе-наследнике. Попробовать поменять сигнатуру переопределённой
   функции (имитируя опечатку) и собрать после этого программу.

5. Создать массив константных указателей на фигуры, добавить в него адреса всех созданных фигур.
   Создать функцию для расчёта среднего центра массива указателей на фигуры, вызвать её в main.


# Десятиминутка теории

*Рекомендуется к прочтению параллельно с практикой.*

## Инкапсуляция

*Класс* - способ для создания нового типа. После создания класса можно будет создавать *объекты* нового типа:

```cpp
class Foo // Foo - имя класса
{
};

Foo foo1, foo2; // foo1, foo2 - имена объектов. Объявляем так же, как и переменную
```

В классе могут быть поля данных. Они объявляются в секции private, чтобы их нельзя было изменить напрямую через объект.
```cpp
class Foo
{
    int bar_; // private по умолчанию
    Baz baz_; // Baz - другой класс. baz_ - поле класса Foo типа Baz.
};

Foo foo;
foo.bar_ = 2; // error
```

Чтобы в функциях, оперирующих объектами класса (иными словами, у *пользователей класса*) была возможность получить значение поля,
следует добавить функцию-член класса (*метод*) для получения переменной (так называемый 'getter'). Можно добавить и 'setter' для установки поля.

```cpp
class Foo
{
public:
    int bar() const; // объявление функции-getter'а. const в конце означает, что эта функция не будет менять поля класса
    void set_bar(int bar); // объявление функции setter'а
private:
    int bar_;
};

int Foo::bar() const // определение bar. Foo:: - чтобы не перепутать с другими функциями с именем bar
{
    return bar_;
}

void Foo::set_bar(int bar)
{
    bar_ = bar;
}

Foo foo;
foo.set_bar(2);
int x = foo.bar(); // x=2

const Foo &foo_r = foo;
foo_r.set_bar(42); // ошибка: нельзя изменять const-объект
foo_r.bar();       // нет ошибки, bar объявлен с const
```
В примере выше getter и setter тривиальны, но это не обязательно так. Кроме того, они не всегда нужны для всех полей.

Для инициализации полей данных класса определяют специальные функции-конструкторы. Конструкторов может быть несколько с различными параметрами:

```cpp
class Foo
{
public:
    // Возвращаемого значения нет, имя - как у класса
    Foo();          // объявление конструктора по умолчанию (т.е., без параметров)
    Foo(int bar);   // объявление конструктора с параметром типа int
private:
    int bar_;
};

Foo::Foo(): // определение конструктора по умолчанию
    bar_(0) // инициализация полей класса
            // по умолчанию следует задавать ожидаемые пользователем класса значения
{
    // здесь может быть дополнительный код для инициализации
}

Foo::Foo(int bar):
    bar_(bar)
{
    // здесь может быть дополнительный код для инициализации
}
```

При удалении объекта вызывается специальная функция-деструктор. В деструкторе освобождают ресурсы, занятые в конструкторах или при вызове методов. 
Деструктор, создаваемый компилятором по умолчанию (если не объявлять деструктор вообще), вызовет деструкторы для всех полей.

Деструктор класса всегда один и не имеет параметров.

## Композиция и наследование

После объявления класса появляется новый тип данных, который может использоваться при объявлении полей данных в других классах. Получается [композиция](https://ru.wikipedia.org/wiki/Агрегирование_(программирование)) классов:

```cpp
class Foo
{
public:
    void f();
};

class Bar
{
private:
    Foo foo_;
};
```
Композиция используется, когда объект одного класса *содержит* объект другого. В примере выше объект foo_ будет создан в каждом экземпляре класса Bar, при удалении экземпляра класса Bar будет удалён и вложенный объект. В случае использования ссылок или указателей на объект получается менее сильная связь - агрегация.

Если объект одного класса *является* объектом другого, то при использовании композиции приходится перенаправлять вызовы из одного класса в другой:

```cpp
class Foo
{
public:
    void f(int x);
    int g() const;
};

class Bar
{
public:
    void f(int x) { foo_.f(x); }
    int  g() const { return foo_.g(); }
private:
    Foo foo_;
};
```

В таких случаях композицию может быть удобно заменить композицию наследованием:

```cpp
class Foo
{
public:
    void f(int x);
    {
        std::cout << "Foo :" << x << std::endl;
    }
    int g() const;
};

class Bar:
    public Foo
{
};

Bar b;
b.f(42); // Foo : 42
```

Наследование позволяет использовать методы родительского класса. 
При желании в классе-наследнике можно переопределить метод базового класса, создав метод с такой же сигнатурой:

```cpp
class Foo
{
public:
    void f(int x)
    {
        std::cout << "Foo :" << x << std::endl;
    }

    int g() const;
};

class Bar:
    public Foo
{
    void f(int x)
    {
        std::cout << "Bar :" << x << ", ";
        Foo::f(x); // вызов функции родительского класса
    }
};

Bar b;
b.f(42); // Bar : 42, Foo: 42

Foo f;
f.f(239); // Foo : 239
```

Конструкторы не наследуются, но их можно вызвать из конструктора дочернего класса:

```cpp
class Foo
{
public:
    Foo(int x);

private:
    int x_;
};

class Bar:
    public Foo
{
public:
    Bar(int y);

private:
    int y;
};

Foo::Foo(int x):
    x_(x)
{
}

Bar::Bar(int y):
    Foo(42), // вызываем конструктор Foo(int). Без этой строчки компилятор пытался бы вызвать Foo::Foo()
    y_(y)
{
}
```

## Полиморфизм подтипов
[Полиморфизм](https://ru.wikipedia.org/wiki/Полиморфизм_(информатика)) - способности функции обрабатывать данные разных типов.

В ООП одним из популярных видов полиморфизма является полиморфизм подтипов. Если функция принимает в качестве параметра объект типа Foo, то она 
сможет принять на вход также и объекты классов-наследников Foo и взаимодействовать с ними (вызывать их функции), как если бы они были объектами
базового класса:


```cpp
class Foo
{
public:
    void f(int x) const
    {
        std::cout << "Foo :" << x << std::endl;
    }
};

class Bar:
    public Foo
{
};

void g(const Foo &foo)
{
    foo.f(42);
}

Foo f;
g(f);  // Foo : 42

Bar b;
g(b); // Foo : 42
```

При вызове в полиморфной функции методов, переопределённых в дочерних классах могут возникнуть несколько неожиданные результаты:
```cpp
class Foo
{
public:
    void f(int x)
    {
        std::cout << "Foo :" << x << std::endl;
    }
};

class Bar:
    public Foo
{
    void f(int x)
    {
        std::cout << "Bar :" << x << std::endl;
    }
};

void g(const Foo &foo)
{
    foo.f(42);
}

Bar b;
g(b); // Foo: 42
```

Дело в том, что компилятор по умолчанию определяет вызываемый внутри g() метод по типу переменной до запуска программы во время её сборки.
Чтобы из функции `g` была вызвана функция `Bar::f()`, требуется определять конкретный переданный тип во время работы программы.
В С++ такая функциональность поддерживается с помощью механизма виртуальных функций:

```cpp
class Foo
{
public:
    virtual void f(int x)
    {
        std::cout << "Foo :" << x << std::endl;
    }
};

class Bar:
    public Foo
{
    void f(int x) override
    {
        std::cout << "Bar :" << x << std::endl;
    }
};

void g(const Foo &foo)
{
    foo.f(42);
}

Bar b;
g(b); // Bar: 42
```

Виртуальные конструкторы не имеют смысла, а вот виртуальный деструктор - имеет, поскольку возможен его полиморфный вызов при использовании динамической памяти.
Если забыть сделать конструктор виртуальным, то возможны утечки памяти.

## Абстрактные классы - интерфейсы

Особый случай виртуальных функций - чисто виртуальные функции, не имеющие определения. Дочерние классы обязаны переопределить все чисто виртуальные функции, чтобы 
можно было создать экземпляр класса.

Классы, состоящие из чисто виртуальных функций - абстрактные классы или интерфейсы. Использование хорошо спроектированных интерфейсов - обычно хорошая идея, 
поскольку позволяет абстрагироваться от конкретных типов объектов. Одновременно с этим использованием интерфейсов оставляет пространство для расширения: любой
класс, наследующий от абстрактного класса (другими словами, *реализующий интерфейс*), может быть передан в функцию, работающую с этим интерфейсом.

```cpp

class FooInterface
{
    virtual ~FooInterface() = default;

    virtual void f(int x) = 0;
};

void g(const FooInterface &foo)
{
    foo.f(42);
}

class Bar:
    public Foo
{
    void f(int x) override
    {
        std::cout << "Bar :" << x << std::endl;
    }
};

Bar b;
g(b); // Bar: 42

```

Деструктор интерфейса следует делать виртуальным, чтобы обеспечить возможность его полиморфного вызова.

## Как программировать в объектно-ориентированном стиле

Научиться думать и программировать в объектно-ориентированном стиле может быть не очень просто для новичков. 

Порядок освоения ООП *может* быть такой:

0. Попробовать использовать готовые классы из библиотек в своих программах.
1. Прочитать умные книжки или статьи:
    * [Объектно-ориентированное программированиe](https://ru.wikipedia.org/wiki/Объектно-ориентированное_программирование)
    * [Принципы SOLID](https://en.wikipedia.org/wiki/SOLID)
    * [Принцип KISS](https://ru.wikipedia.org/wiki/KISS_(принцип))
    * [Принцип DRY](https://ru.wikipedia.org/wiki/Don’t_repeat_yourself)
    * [Паттерны проектирования](https://ru.wikipedia.org/wiki/Шаблон_проектирования)

   Во время написания ООП-кода пытаться следовать этим принципам.
2. При проектировании классов думать о тех, кто будет их использовать. Для этого можно попробовать 
    [разработку через тестирование](https://ru.wikipedia.org/wiki/Разработка_через_тестирование)
3. Изучать исходный код других проектов и библиотек.
4. Изучать концепции ООП в других языках. Не останавливаться на ООП.

